% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
Deze opgave draait om de mooie klassieke volume-regels van Archimedes, volgens welke een kegel $\frac{1}{3}$ deel van het volume vult van zijn omvattende cilinder en een bol het (overige) $\frac{2}{3}$ deel van dat volume.

\begin{enumerate}[(a)]
\item We rekenen eenvoudig in het platte vlak. Zie schets met daarin aangegeven de punten $A, B, C, D, E, F$ en het middelpunt van de bovenste bol $M$. De straal van deze bol noemen we $r$. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{opgaven/schets.png}
\end{center}
Duidelijk zal zijn dat de driehoeken $BFM$, $BCM$, $MED$ en $MCD$ gelijkvormig zijn. Dus geldt $|BF| = |BC|$, noem dit $|BF| = |BC| = x$. Uit de gelijkvormigheid volgt
\[
\frac{x}{r} = \frac{r}{5} \iff  x = \frac{r^2}{5}.
\]
Ook de driehoeken $EDA$ en $FBA$ zijn gelijkvormig. Daaruit volgt
\[
\frac{x}{12 - 2r} = \frac{5}{12} \iff 12x = 60 - 10r. 
\]
Invullen $x$ geeft $\frac{12}{5}r^2 + 10r - 60 = 0$. Dat geeft $1$ positieve oplossing: $r = \frac{10}{3}$, de gezochte straal van het bovenste bolletje. 
\item Merk op dat $x = \frac{20}{9}$. We gaan berekenen welk deel van het segment van het glas tussen niveau $F$ en $E$ gevuld is met ijs. Volgens de elementaire schalingsbeginselen geldt dan hetzelfde voor elk segment rond elke andere bol. Het volume van een cilinder met straal $5$ en hoogte $12$ noemen we $V$. Dan heeft een kegel met straal $5$ en hoogte $12$ een inhoud $\frac{1}{3}V$. Het deel beneden $F$ is een factor $\frac{x}{5}$ kleiner, dus dat heeft een volume $\left(\frac{x}{5}\right)^3 \cdot \frac{V}{3} = \left(\frac{2}{3}\right)^6 \cdot \frac{V}{3}$. Daarmee is het volume van het bovenste segment $\left(1 - \left(\frac{2}{3}\right)^6\right)$.

Een bol met straal $5$ vult $\frac{2}{3}$ van een cilinder met straal $5$ en hoogte $10$, dat is $\frac{2}{3} \cdot \frac{10}{12}$ van een cilinder met straal $5$ en hoogte $12$, dus $\frac{10}{18}V$. Een bol met straal vult daarvan $\(r / 5\)^3 \frac{2}{3} \frac{5}{6}V$. Invullen van $r$ geeft $\(\frac{2}{3}\)^4 \frac{5}{6}V$.

Dit geeft voor het volume van de bol gedeeld door het volume van het glassegment
\[
\frac{\(\frac{2}{3}\)^4 \frac{5}{6}V}{\left(1 - \left(\frac{2}{3}\right)^6\right)\frac{1}{3}V} = \frac{2^3 3^2 5}{3^6 - 2^6} = \frac{72}{133}.
\]
Dit kunnen we doortrekken voor het hele glas.
\end{enumerate}
\end{uitwerking} 






